\documentclass{DTAS07paper}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{polski}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{url}

\title{PRZESZUKIWANIE LOKALNE DLA PROBLEMU SAT}

\author{Michał Skrzędziejewski, Michał Kozakiewicz}


\begin{document}
%\maketitle
\thispagestyle{empty}

\section{WSTĘP}
Problem spełnialności wyrażeń logicznych (ang. {\em Boolean satisfiability 
problem}), w skrócie zwany SAT, jest kluczowym problemem teorii obliczalności
i logiki matematycznej.
Nieformalnie można go sformułować następująco: mając dane wyrażenie logiczne w 
postaci zbioru klauzul, czy
istnieje przypisanie zmiennych w tych klauzulach takie, że wszystkie te klauzule
są spełnione?

Problem SAT jest pierwszym problemem co do którego udowodniono, że jest 
NP-zupełny. Był on dogłębnie studiowany, stąd też na jego temat powstało wiele
książek i opracowań. Multum zagadnień praktycznych (projektowanie układów
scalonych) oraz teoretycznych (kolorowanie grafów) można sprowadzić do problemu
SAT.

W wypadku wielu trudnych problemów SAT przeglądanie całej przestrzeni rozwiązań 
jest zwykle zbyt kosztowne obliczeniowo. Dlatego też powstało wiele metod 
przybliżonych, które nie sprawdzają całej przestrzeni rozwiązań. Jedną z popularnych metod heurystycznych jest przeszukiwanie lokalne. W ramach projektu zostaną zaimplementowane dwa warianty przeszukiwania lokalnego dla problemu SAT.


\section{SFORMUŁOWANIE PROBLEMU}
{\em Zmienną zdaniową} $x_i$ nazywamy zmienną przyjmującą wartości ze zbioru
$\{1,0\}$. Wartość zmiennej zdaniowej można interpretować jako prawdę ($1$) lub
fałsz ($0$).

{\em Literałem} $l$ jest zmienna $x_i$ lub jej negacja $\overline{x_i}$.

{\em Przypisaniem} $x$ jest wektor kolumnowy o rozmiarze $n$ zawierający jako elementy wartości zmiennych $x_1 \dots x_n$.

{\em Klauzulą} $c$ w postaci dysjunkcyjnej jest zbiór literałów połączonych 
operatorem alternatywy, np. $(x_2 \vee x_3 \vee x_6)$. Przypisanie $x$ spełnia klauzulę $c$, jeśli istnieje chociaż jeden literał $l$ w klauzuli $c$ taki, że
jeśli $l$ jest pozytywny (postaci $x_i$) to $x_i = 1$, a jeśli $l$ jest negatywny (postaci $\overline{x_i}$) to $x_i = 0$.

{\em Wyrażeniem logicznym} w postaci koniunkcyjnej normalnej (CNF - Conjunctive Normal Form) nazywamy zbiór 
klauzul w postaci dysjunkcyjnej połączonych operatorem koniunkcji, np. $(x_1 \vee x_2 \vee x_3) \wedge
(x_2 \vee x_3 \vee x_5)$. W dalszym ciągu będziemy rozważać tylko wyrażenia w postaci CNF. 

Można dokonać kategoryzacji problemu SAT ze względu na maksymalną liczbę literałów w klauzuli. Dla jednego literału (1-SAT) problem jest trywialny i da się go rozwiązać w czasie liniowym. Dla dwóch literałów (2-SAT) można to zrobić w czasie wielomianowym. Problem $k$-SAT, gdzie $k > 2$ jest problemem
NP-zupełnym. Najczęściej rozważa się problem 3-SAT i on właśnie będzie przedmiotem badań przeprowadzonych w ramach projektu.

\section{PRZESZUKIWANIE LOKALNE}
Heurystyki zakładają, iż nie potrzeba przeszukiwać całej przestrzeni
rozwiązań aby znaleźć rozwiązanie optymalne. W klasycznej metodzie przeszukiwania lokalnego, algorytm startuje z pewnego rozwiązania początkowego (zwykle wybranego losowo) a następnie eksploruje otoczenie bieżącego punktu
w poszukiwaniu lepszego rozwiązania. W tym celu, dla danego problemu, musimy zdefiniować zarówno funkcję celu, która umożliwi nam ocenę rozwiązań, jak i 
sąsiedztwo danego punktu w przestrzeni poszukiwań. Dość częstym zjawiskiem jest
utknięcie w minimum lokalnym, zatem po wykryciu takiej sytuacji należy ponownie 
uruchomić algorytm z nowym punktem początkowym, zapamiętując oczywiście najlepsze dotychczasowe rozwiązanie.

W przypadku problemu SAT otoczenie można zdefiniować intuicyjnie - są to rozwiązania różniące się przypisaniem jednej zmiennej. Gorzej jest z funkcją celu: przypisanie $x$ albo spełnia wyrażenie logiczne, albo nie.
Można jednak jako minimalizowaną funkcję przyjąć liczbę klauzul, które nie są spełnione. Niech $C(x)$ oznacza liczbę niespełnionych klauzul dla przypisania $x$, $N(x)$ oznacza funkcję sąsiedztwa a $select(x^i,N(x^i))$ wybiera następne
przypisanie na podstawie bieżącego przypisania i jego sąsiadów. Wtedy 
zgeneralizowany algorytm przeszukiwania lokalnego wygląda następująco:

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}
\STATE Wybierz $x^0$
\STATE $k\gets 0$
\WHILE {$C(x^k) > 0$}
\STATE $N\gets N(x^k)$
\STATE $x^{k+1}\gets select(x^k, N)$
\STATE $k\gets k+1$
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Na początku wybierane jest (zwykle w sposób losowy) początkowe rozwiązanie $x^0$. Następnie, dopóki wszystkie klauzule nie będą spełnione, algorytm wybiera
z otoczenia punktu $x^0$ następne przypisanie, zgodnie z pewną ustaloną strategią. Zwykle wprowadza się dodatkowe kryteria zatrzymania algorytmu, związane z utknięciem w minimum lokalnym lub przekroczeniem maksymalnej ilości 
iteracji.

W podstawowej wersji przeszukiwania lokalnego mamy do czynienia z dwoma rodzajami funkcji wybierającej następne przypisanie. W algorytmie zachłannym ({\em ang. greedy}) wybierane jest przypisanie powodujące największą poprawę w stosunku do bieżącego przypisania. W algorytmie wspinaczkowym (ang. {\em hill-climbing}) wybierane jest pierwsze napotkane przypisanie, które nie powoduje pogorszenia uzyskanego wyniku. Najczęściej po natrafieniu na minimum lokalne algorytm jest
restartowany. Zauważmy jednak, że w ten sposób tracona jest informacja o już
przeszukanej części przestrzeni.

Podstawowy wariant przeszukiwania lokalnego można usprawnić poprzez wprowadzenie
całkowicie losowego ruchu w przestrzeni poszukiwań. Prawdopodobieństwo takiego
ruchu zależy od parametru który zwykle maleje wraz z kolejnymi iteracjami. Można 
również skorzystać z metody symulowanego wyżarzania. 

Przegląd różnych usprawnień podstawowego algorytmu przeszukiwania lokalnego 
w zastosowaniu do problemu SAT można znaleźć w \cite{Bohlin}. Znajduję się tam 
również krótki opis bardziej zaawansowanych algorytmów, takich jak GSAT, WalkSAT, HSAT, Novelty, DLM i SDF.

\section{ALGORYTM GSAT}
Pierwszym algorytmem zaimplementowanym w ramach projektu będzie algorytm GSAT
\cite{Selman}. Jest to wariant zachłanny algorytmu przeszukiwania lokalnego. Oznaczmy jako $gselect(x,S)$ funkcję, która z punktów sąsiadujących z $x$ wybiera ten, który prowadzi do największej poprawy. Jako punkty sąsiadujące z $x$ uznajemy te, które różnią się wartością jednej zmiennej. Wtedy algorytm GSAT przedstawia się następująco:

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}
\STATE $r\gets 0$
\WHILE {$r < MT$}
	\STATE wybierz losowo $x^0$
	\STATE $k\gets 0$
	\WHILE {$k < MF$}
		\IF {$C(x^k) = 0$}
			\RETURN{$x^k$}
		\ENDIF
		\STATE $N\gets N(x^k)$
		\STATE $x^{k+1}\gets gselect(x^k,N)$
		\STATE $k\gets k +1$
	\ENDWHILE
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

$MT$ oznacza maksymalną ilość prób a $MF$ maksymalną ilość iteracji w jednej próbie.

Algorytm rozpoczyna przeszukiwanie od wylosowania początkowego przypisania, a 
następnie wybiera kolejne przypisania z sąsiedztwa bieżącego punktu tak, aby
ilość niespełnionych klauzul była mniejsza. Warto zauważyć, iż możliwe są 
długie ruchy w obszarach które nie poprawiają wyniku, tzw. \textsl{plateau}. 
W podstawowej wersji GSAT może utknąć w \textsl{plateau}. Aby rozwiązać ten 
problem, można skorzystać z następujących ulepszeń algorytmu \cite{Selman}:

\begin{itemize}
\item symulowanego wyżarzania,
\item strategii losowego ruchu (ang. {\em Random Walk Strategy}).
\end{itemize}

Istnieje także modyfikacja omawianego algorytmu o nazwie WalkSAT, która 
rozwiązuje problem utknięcia w \textsl{plateau} poprzez wprowadzenie losowego szumu. Nie będzie ona jednak przedmiotem implementacji.

\section{ALGORYTM DLM}
Drugim algorytmem zaimplementowanym w ramach projektu będzie algorytm DLM (ang.
{\em Discrete Lagrange Multiplier} \cite{Shang}. Metody Lagrange'a są klasycznymi metodami rozwiązywania ciągłych problemów optymalizacyjnych z ograniczeniami. Przykładowo, mnożniki Lagrange'a można zastosować do rozwiązania 
następującego problemu optymalizacyjnego: 
\begin{equation}
\begin{split}
	\min f(x)\\
 	g(x) = 0
\end{split}
\end{equation}
gdzie $f(x)$ jest funkcją celu a $g(x)$ funkcją ograniczeń. Przekształcenie
do problemu optymalizacji bez ograniczeń następuje poprzez wprowadzenie
funkcji Lagrange'a zdefiniowanej następująco:
\begin{equation}
	L(x, \lambda) = f(x) + \sum_{i=1}^{n}\lambda_i g_i(x)
\end{equation} 
gdzie $\lambda = (\lambda_1, \dots, \lambda_n)$ jest wektorem mnożników 
Lagrange'a. Przykładowa metoda pierwszego rzędu ``schodzi w dół'' w przestrzeni 
zmiennej $x$ i ``wspina się'' w przestrzeni mnożników Lagrange'a zgodnie z równaniami:

\begin{equation}
	\begin{split}
	\frac{dx}{dt} = -\nabla_x L_c(x, \lambda)\\
	\frac{d\lambda}{dt} = \nabla_\lambda L_c(x, \lambda)
	\end{split}
\end{equation}
Przejście do dziedziny dyskretnej nie nastręcza trudności. Wyczerpujący
opis metody można znaleźć w literaturze.

W przypadku SAT będziemy rozwiązywać następujący problem optymalizacyjny:

\begin{equation}
	\begin{split}
	\min H(x) \\
	C_i(x) = 0 \quad \forall i \in \{1,2,\dots,n\}
	\end{split}
\end{equation}

Gdzie funkcją celu jest $H(x)$ a ograniczeniem warunek mówiący o tym, iż 
liczba niespełnionych klauzul ma być równa zero. Algorytm DLM szuka
punktu siodłowego funkcji Lagrange'a określonej jako:

\begin{equation}
	L(x,\lambda) = H(x) +\lambda^T U(x)
\end{equation}

Funkcja celu $H(x)$ jest wprowadzona sztucznie i musi być tak dobrana, aby punkty siodłowe znajdowane przez algorytm DLM były rozwiązaniami problemu SAT. Przykładowo, można funkcję $H(x)$ określić w następujący sposób:

\begin{equation}
	\begin{split}
		H(x) = 
		\begin{cases}
			\sum_{i=1}^n l_i C_i(x), \\
			\sum_{i=1}^n (l_{max} + 1 - l_i) C_i(x), \\
			\sum_{i=1}^n w_i C_i(x),
		\end{cases}
	\end{split}
\end{equation}
gdzie $l_i$ jest liczbą zmiennych w klauzuli $C_i$, $l_{max} = \max_{i=1}^n l_i$, a $w_i$ jest pewną stałą dodatnią (wagą). Pierwsza funkcja nadaje większą wagę dłuższym klauzulom, druga działa w odwrotny sposób. Trzecia używa arbitralnych wag. Decydując się na trzecią możliwość, funkcja Lagrange'a będzie
wyglądała następująco:
\begin{equation}
	L(x, \lambda) = N(x) + \lambda^T C(x) = \sum_{i=1}^n(w_i +\lambda_i) C_i(x)
\end{equation}

Zdefiniujmy operator gradientu dyskretnego $\Delta_x L(x, \lambda)$ dla przypisania $x$ tak, że wskazuje on na stan $x^\prime$ w otoczeniu punktu $x$ o 
odległości Hamminga równej 1, dający największą poprawę funkcji $L(x,\lambda)$.
Jeśli żaden z rozważanych stanów w otoczeniu punktu $x$ nie daje poprawy, to 
$\Delta_x L(x,\lambda) = 0$. Możemy teraz przedstawić ogólny schemat działania algorytmu DLM:
\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}
	\STATE wybierz początkowe $x_0$
	\STATE wybierz początkowe $\lambda$
	\WHILE{$N(x) > 0 $}
		\STATE $x\gets x \oplus \Delta_x L(x, \lambda)$
		\IF{warunek aktualizacji $\lambda$ jest spełniony}
			\STATE $\lambda\gets \lambda +c \times C(x)$
		\ENDIF
	\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

W \cite{Shang} można znaleźć dużo bardziej wyczerpujący opis algorytmu z
naciskiem na szczegóły implementacyjne (np. warunek aktualizacji wektora $\lambda$). W dokumentacji końcowej znajdzie się dokładniejszy opis wariantu wybranego do implementacji.

\section{IMPLEMENTACJA}
Omawiane algorytmy zostaną zaimplementowane w języku Java. Do parsowania wyrażeń
boolowskich zastosowana zostanie biblioteka AIMA. Szczegóły implementacyjne 
pojawią się w dokumentacji końcowej. Program zostanie przygotowany w sposób
umożliwiający łatwą zamianę algorytmów oraz kryteriów stopu.

\section{TESTOWANIE}
Ocena jakości konkretnego algorytmu odbywać się będzie na podstawie analizy jego przebiegu dla pewnej liczby trudnych problemów 3-SAT. Istnieje możliwość losowego wygenerowania wyrażeń logicznych, jednak należy bardzo uważać przy doborze
parametrów rozkładu. W przypadku źle dobranych parametrów, wygenerowane wyrażenia mogą być trywialne do rozwiązania i spełnione przez losowo wygenerowane przypisanie. Aby uniknąć tych trudności, do oceny wykorzystane zostaną gotowe zestawy trudnych problemów. Można je znaleźć np. na stronie
\url{http://www.satlive.org/}.  

Przy ocenie będzie brana przede wszystkim szeroko pojęta wydajność algorytmu. 
Dla prostszych problemów można przyjąć jako kryterium jakości ilość iteracji lub czas działania algorytmu w którym zadanie zostanie rozwiązane. Dla trudniejszych problemów, które mogą pozostać nierozwiązane, można badać ilość niespełnionych 
klauzul po upływie ustalonego czasu lub pewnej ilości iteracji. 

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Bohlin} M.~Bohlin, \textit{Local Search Techniques for SAT}
\bibitem{Selman} B.~Selman, H.~A.~Kautz, B.~Cohen, \textit{Local Search
Strategies for Satisfiability Testing}
\bibitem{Shang} Y.~Shang, B.~W.~Wah, \textit{Improving the Performance of Discrete Lagrange-Multiplier Search for Solving Hard SAT Problems}
\end{thebibliography}


\end{document}
