\documentclass{DTAS07}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{polski}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{url}

\title{PRZESZUKIWANIE LOKALNE DLA PROBLEMU SAT\\
{\small Dokumentacja projektu z przedmiotu WMH}
}

\author{Michał Skrzędziejewski, Michał Kozakiewicz}

\begin{document}
%\maketitle
\thispagestyle{empty}

\section{WSTĘP}
Problem spełnialności wyrażeń logicznych (ang. {\em Boolean satisfiability 
problem}), w skrócie zwany SAT, jest kluczowym problemem teorii obliczalności
i logiki matematycznej.
Nieformalnie można go sformułować następująco: mając dane wyrażenie logiczne w 
postaci zbioru klauzul, czy
istnieje przypisanie zmiennych w tych klauzulach takie, że wszystkie te klauzule
są spełnione?

Problem SAT jest pierwszym problemem co do którego udowodniono, że jest 
NP-zupełny. Był on dogłębnie studiowany, stąd też na jego temat powstało wiele
książek i opracowań. Multum zagadnień praktycznych (projektowanie układów
scalonych) oraz teoretycznych (kolorowanie grafów) można sprowadzić do problemu
SAT.

W wypadku wielu trudnych problemów SAT przeglądanie całej przestrzeni rozwiązań 
jest zwykle zbyt kosztowne obliczeniowo. Dlatego też powstało wiele metod 
przybliżonych, które nie sprawdzają całej przestrzeni rozwiązań. Jedną z popularnych metod heurystycznych jest przeszukiwanie lokalne. W ramach projektu zostaną zaimplementowane dwa warianty przeszukiwania lokalnego dla problemu SAT.


\section{SFORMUŁOWANIE PROBLEMU}
{\em Zmienną zdaniową} $x_i$ nazywamy zmienną przyjmującą wartości ze zbioru
$\{1,0\}$. Wartość zmiennej zdaniowej można interpretować jako prawdę ($1$) lub
fałsz ($0$).

{\em Literałem} $l$ jest zmienna $x_i$ lub jej negacja $\overline{x_i}$.

{\em Przypisaniem} $x$ jest wektor kolumnowy o rozmiarze $n$ zawierający jako elementy wartości zmiennych $x_1 \dots x_n$.

{\em Klauzulą} $c$ w postaci dysjunkcyjnej jest zbiór literałów połączonych 
operatorem alternatywy, np. $(x_2 \vee x_3 \vee x_6)$. Przypisanie $x$ spełnia klauzulę $c$, jeśli istnieje chociaż jeden literał $l$ w klauzuli $c$ taki, że
jeśli $l$ jest pozytywny (postaci $x_i$) to $x_i = 1$, a jeśli $l$ jest negatywny (postaci $\overline{x_i}$) to $x_i = 0$.

{\em Wyrażeniem logicznym} w postaci koniunkcyjnej normalnej (CNF - Conjunctive Normal Form) nazywamy zbiór 
klauzul w postaci dysjunkcyjnej połączonych operatorem koniunkcji, np. $(x_1 \vee x_2 \vee x_3) \wedge
(x_2 \vee x_3 \vee x_5)$. W dalszym ciągu będziemy rozważać tylko wyrażenia w postaci CNF. 

Można dokonać kategoryzacji problemu SAT ze względu na maksymalną liczbę literałów w klauzuli. Dla jednego literału (1-SAT) problem jest trywialny i da się go rozwiązać w czasie liniowym. Dla dwóch literałów (2-SAT) można to zrobić w czasie wielomianowym. Problem $k$-SAT, gdzie $k > 2$ jest problemem
NP-zupełnym. Najczęściej rozważa się problem 3-SAT i on właśnie będzie przedmiotem badań przeprowadzonych w ramach projektu.

\section{PRZESZUKIWANIE LOKALNE}
Heurystyki zakładają, iż nie potrzeba przeszukiwać całej przestrzeni
rozwiązań aby znaleźć rozwiązanie optymalne. W klasycznej metodzie przeszukiwania lokalnego, algorytm startuje z pewnego rozwiązania początkowego (zwykle wybranego losowo) a następnie eksploruje otoczenie bieżącego punktu
w poszukiwaniu lepszego rozwiązania. W tym celu, dla danego problemu, musimy zdefiniować zarówno funkcję celu, która umożliwi nam ocenę rozwiązań, jak i 
sąsiedztwo danego punktu w przestrzeni poszukiwań. Dość częstym zjawiskiem jest
utknięcie w minimum lokalnym, zatem po wykryciu takiej sytuacji należy ponownie 
uruchomić algorytm z nowym punktem początkowym, zapamiętując oczywiście najlepsze dotychczasowe rozwiązanie.

W przypadku problemu SAT otoczenie można zdefiniować intuicyjnie - są to rozwiązania różniące się przypisaniem jednej zmiennej. Gorzej jest z funkcją celu: przypisanie $x$ albo spełnia wyrażenie logiczne, albo nie.
Można jednak jako minimalizowaną funkcję przyjąć liczbę klauzul, które nie są spełnione. Niech $C(x)$ oznacza liczbę niespełnionych klauzul dla przypisania $x$, $N(x)$ oznacza funkcję sąsiedztwa a $select(x^i,N(x^i))$ wybiera następne
przypisanie na podstawie bieżącego przypisania i jego sąsiadów. Wtedy 
zgeneralizowany algorytm przeszukiwania lokalnego wygląda następująco:

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}
\STATE Wybierz $x^0$
\STATE $k\gets 0$
\WHILE {$C(x^k) > 0$}
\STATE $N\gets N(x^k)$
\STATE $x^{k+1}\gets select(x^k, N)$
\STATE $k\gets k+1$
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Na początku wybierane jest (zwykle w sposób losowy) początkowe rozwiązanie $x^0$. Następnie, dopóki wszystkie klauzule nie będą spełnione, algorytm wybiera
z otoczenia punktu $x^0$ następne przypisanie, zgodnie z pewną ustaloną strategią. Zwykle wprowadza się dodatkowe kryteria zatrzymania algorytmu, związane z utknięciem w minimum lokalnym lub przekroczeniem maksymalnej ilości 
iteracji.

W podstawowej wersji przeszukiwania lokalnego mamy do czynienia z dwoma rodzajami funkcji wybierającej następne przypisanie. W algorytmie zachłannym ({\em ang. greedy}) wybierane jest przypisanie powodujące największą poprawę w stosunku do bieżącego przypisania. W algorytmie wspinaczkowym (ang. {\em hill-climbing}) wybierane jest pierwsze napotkane przypisanie, które nie powoduje pogorszenia uzyskanego wyniku. Najczęściej po natrafieniu na minimum lokalne algorytm jest
restartowany. Zauważmy jednak, że w ten sposób tracona jest informacja o już
przeszukanej części przestrzeni.

Podstawowy wariant przeszukiwania lokalnego można usprawnić poprzez wprowadzenie
całkowicie losowego ruchu w przestrzeni poszukiwań. Prawdopodobieństwo takiego
ruchu zależy od parametru który zwykle maleje wraz z kolejnymi iteracjami. Można 
również skorzystać z metody symulowanego wyżarzania. 

Przegląd różnych usprawnień podstawowego algorytmu przeszukiwania lokalnego 
w zastosowaniu do problemu SAT można znaleźć w \cite{Bohlin}. Znajduję się tam 
również krótki opis bardziej zaawansowanych algorytmów, takich jak GSAT, WalkSAT, HSAT, Novelty, DLM i SDF.

\section{ALGORYTM WalkSAT}
Pierwszym algorytmem zaimplementowanym w ramach projektu miał być algorytm GSAT (Greedy SAT).
Okazało się jednak że można go bardzo łatwo zmodyfikować w celu uzyskania algorytmu WalkSAT, co też 
zostało uczynione.

Oznaczmy jako $gselect(x,S)$ funkcję, która z punktów sąsiadujących z $x$ wybiera ten, 
który prowadzi do największej poprawy, a jako $rselect(x,S)$ funkcję, która z sąsiedztwa $x$ 
wybiera punkt osiągalny poprzez modyfikację jednej zmiennej w niespełnionych klauzulach. 
Jako punkty sąsiadujące z $x$ uznajemy te, 
które różnią się wartością jednej zmiennej. Wtedy algorytm WalkSAT przedstawia się następująco:

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}
\STATE $r\gets 0$
\WHILE {$r < MT$}
	\STATE wybierz losowo $x^0$
	\STATE $k\gets 0$
	\WHILE {$k < MF$}
		\IF {$C(x^k) = 0$}
			\RETURN{$x^k$}
		\ENDIF
		\STATE $N\gets N(x^k)$
		
        \STATE wybierz losowo $r$
        \IF {$r < \theta$}
            \STATE $x^{k + 1}\gets rselect(x^k,N)$
        \ELSE
            \STATE $x^{k + 1}\gets gselect(x^k,N)$
        \ENDIF
		\STATE $k\gets k +1$
	\ENDWHILE
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

$MT$ oznacza maksymalną ilość prób a $MF$ maksymalną ilość iteracji w jednej próbie.

Algorytm rozpoczyna przeszukiwanie od wylosowania początkowego przypisania, a 
następnie w każdym kroku dokonuje jednego z dwóch możliwych wyborów:

\begin{itemize}
    \item wykonuje krok zachłanny GSAT: wybiera przypisanie poprzez zmianę wartości pojedynczej zmiennej,
        które prowadzi do największej poprawy jeśli chodzi o ilość spełnionych klauzul
    \item zmienia wartość zmiennej, losowo wybranej spośród klauzul, które nie są spełnione.
\end{itemize}

Prawdopodobieństwo losowego ruchu $\theta$ należy ustawić na około $0.2$. Okazuje się że ta stosunkowo 
nieskomplikowana modyfikacja powoduje znaczącą poprawę algorytmu. W naszej implementacji dodatkowo 
algorytm w kroku zachłannym wybiera losowo zmienną jeśli wiele potencjalnych wyborów powoduje tę samą poprawę.

\section{ALGORYTM DLM}
Drugim algorytmem zaimplementowanym w ramach projektu jest algorytm DLM (ang.
{\em Discrete Lagrange Multiplier} \cite{Shang}. 
Metody Lagrange'a są klasycznymi metodami rozwiązywania 
ciągłych problemów optymalizacyjnych z ograniczeniami. Przykładowo, mnożniki Lagrange'a można zastosować do rozwiązania 
następującego problemu optymalizacyjnego: 
\begin{equation}
\begin{split}
	\min f(x)\\
 	g(x) = 0
\end{split}
\end{equation}
gdzie $f(x)$ jest funkcją celu a $g(x)$ funkcją ograniczeń. Przekształcenie
do problemu optymalizacji bez ograniczeń następuje poprzez wprowadzenie
funkcji Lagrange'a zdefiniowanej następująco:
\begin{equation}
	L(x, \lambda) = f(x) + \sum_{i=1}^{n}\lambda_i g_i(x)
\end{equation} 
gdzie $\lambda = (\lambda_1, \dots, \lambda_n)$ jest wektorem mnożników 
Lagrange'a. Przykładowa metoda pierwszego rzędu ``schodzi w dół'' w przestrzeni 
zmiennej $x$ i ``wspina się'' w przestrzeni mnożników Lagrange'a zgodnie z równaniami:

\begin{equation}
	\begin{split}
	\frac{dx}{dt} = -\nabla_x L_c(x, \lambda)\\
	\frac{d\lambda}{dt} = \nabla_\lambda L_c(x, \lambda)
	\end{split}
\end{equation}
Przejście do dziedziny dyskretnej nie nastręcza trudności. Wyczerpujący
opis metody można znaleźć w literaturze.

W przypadku SAT będziemy rozwiązywać następujący problem optymalizacyjny:

\begin{equation}
	\begin{split}
	\min H(x) \\
	C_i(x) = 0 \quad \forall i \in \{1,2,\dots,n\}
	\end{split}
\end{equation}

Gdzie funkcją celu jest $H(x)$ a ograniczeniem warunek mówiący o tym, iż 
liczba niespełnionych klauzul ma być równa zero. Algorytm DLM szuka
punktu siodłowego funkcji Lagrange'a określonej jako:

\begin{equation}
	L(x,\lambda) = H(x) +\lambda^T U(x)
\end{equation}

Funkcja celu $H(x)$ jest wprowadzona sztucznie i musi być tak dobrana, 
aby punkty siodłowe znajdowane przez algorytm DLM były rozwiązaniami problemu SAT. 
Przykładowo, można funkcję $H(x)$ określić w następujący sposób:

\begin{equation}
	\begin{split}
		H(x) = 
		\begin{cases}
			\sum_{i=1}^n l_i C_i(x), \\
			\sum_{i=1}^n (l_{max} + 1 - l_i) C_i(x), \\
			\sum_{i=1}^n w_i C_i(x),
		\end{cases}
	\end{split}
\end{equation}
gdzie $l_i$ jest liczbą zmiennych w klauzuli $C_i$, $l_{max} = \max_{i=1}^n l_i$, a $w_i$ jest pewną stałą dodatnią (wagą). Pierwsza funkcja nadaje większą wagę dłuższym klauzulom, druga działa w odwrotny sposób. Trzecia używa arbitralnych wag. Decydując się na trzecią możliwość, funkcja Lagrange'a będzie
wyglądała następująco:
\begin{equation}
	L(x, \lambda) = N(x) + \lambda^T C(x) = \sum_{i=1}^n(w_i +\lambda_i) C_i(x)
\end{equation}

Zdefiniujmy operator gradientu dyskretnego $\Delta_x L(x, \lambda)$ dla przypisania $x$ tak, że wskazuje on na stan $x^\prime$ w otoczeniu punktu $x$ o 
odległości Hamminga równej 1, dający największą poprawę funkcji $L(x,\lambda)$.
Jeśli żaden z rozważanych stanów w otoczeniu punktu $x$ nie daje poprawy, to 
$\Delta_x L(x,\lambda) = 0$. Możemy teraz przedstawić ogólny schemat działania algorytmu DLM:
\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}
	\STATE wybierz początkowe $x_0$
	\STATE wybierz początkowe $\lambda$
	\WHILE{$N(x) > 0 $}
		\STATE $x\gets x \oplus \Delta_x L(x, \lambda)$
		\IF{warunek aktualizacji $\lambda$ jest spełniony}
			\STATE $\lambda\gets \lambda +c \times C(x)$
		\ENDIF
	\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

W naszej implementacji istnieje dodatkowo parametr $gamma$ wyznaczający liczbę niespełnionych klauzul,
powyżej której następuje przełączenie pomiędzy trybem

\section{IMPLEMENTACJA}
\subsection{Środowisko}
Algorytmy zostały zaimplementowane w języku Java. Do kompilacji i uruchomienia wymagany jest
pakiet \verb|JDK 5| (zalecamy \verb|JDK 6|). Klasy i metody w kodzie źródłowym są opisane
a dokumentacja może być wygenerowana z użyciem polecenia \verb|javadoc|. Poniżej znajduje się
krótki opis najważniejszych klas:

\begin{itemize}
    \item \verb|Clause|: klauzula zawierająca pewną liczbę zmiennych
    \item \verb|BooleanFormula|: formuła logiczna zawierająca pewną liczbę klauzul
    \item \verb|Assignment|: wektor przypisania
    \item \verb|WalkSatSolver|: klasa implementująca algorytm WalkSAT
    \item \verb|DLMA1|: klasa implementująca algorytm DLM w wersji pierwszej
    \item \verb|SatSolver|: w tej klasie znajduje się metoda \verb|main()| aplikacji
\end{itemize}

Dokładniejszy opis klas i metod znajduje się w kodzie źródłowym (jako \verb|javadoc|).

\subsection{Katalog projektu}
W katalogu projektu znajdują się następujące podkatalogi:
\begin{itemize}
    \item \verb|docs| - dokumentacja projektu,
    \item \verb|lib| - wymagane biblioteki w postaci plików jar,
    \item \verb|out| - miejsce na skompilowane klasy,
    \item \verb|problems| - przykładowe pliki zadań w postaci DIMACS CNF,
    \item \verb|resourcescp| - w katalogu tym znajduje się plik konfiguracyjny logowania,
    \item \verb|src| - kod źródłowy,
    \item \verb|tasks| - pliki konfiguracyjne problemów.
\end{itemize}


\subsection{Format pliku zadania}
Początkowe założyliśmy, że formuły będą wprowadzane w postaci symbolicznej a następnie 
parsowane i dalej przetwarzane do wygodniejszej postaci. Okazało się jednak, że
w standardowych zadaniach liczba zmiennych wynosząca 2000 lub liczba klauzul wynosząca 20000
nie jest niczym niespotykanym. Z tego względu stosowanie zapisu symbolicznego jest niepraktyczne.

Formatem który wykorzystaliśmy jest DIMACS. Jest to prosty format pliku zadania najchętniej 
wykorzystywany podczas zawodów algorytmów rozwiązywania problemu SAT. W skład pliku DIMACS 
wchodzą kolejno:

\begin{itemize}
    \item Linie komentarzy (opcjonalne, może być ich dowolna ilość), gdzie jedna linia ma format
    \verb|c jakis komentarz|
    \item Linia zadania w formacie \verb|p cnf liczba_zmiennych liczba_klauzul|, np. \\
        \verb|p cnf 2653 19598|
    \item Linie klauzul w postaci \verb|zmienna1 zmienna2 zmienna3 (...) 0| gdzie każda zmienna 
    może być dodatnia lub ujemna w zależności od tego czy jest w danej klauzuli zanegowana, czy nie. 
    Każda klauzula jest zakończona liczbą 0 - nie jest wymagane, żeby klauzule były w osobnych liniach
    (jednak taki styl jest najczęściej stosowany).
\end{itemize}

Dokładny opis formatu można znaleźć pod adresem \url{http://www.cs.ubc.ca/~babic/doc/dimacs_cnf.pdf}.
Przykładowe pliki z zadaniami w tym formacie można znaleźć w katalogu \verb|problems| projektu.

\subsection{Kompilacja projektu}
Przed kompilacją należy upewnić się że polecenie \verb|javac| jest
dostępne w ścieżce wykonania (katalog bin z JDK powinien być ustawiony w zmiennej \verb|PATH| dla systemu
Windows lub \verb|$PATH| dla systemu Linux. Po rozpakowaniu archiwum należy udać się 
do katalogu projektu i wydać polecenie

\begin{itemize}
    \item \verb|build.bat| dla systemu Windows, lub, 
    \item \verb|./build.sh| dla systemu Linux (ew. poprzedzić komendą \verb|chmod +x build.sh|).
\end{itemize}

Ze względu na prostotę zrezygnowaliśmy z użycia narzędzi wspomagających kompilację typu Ant.

\subsection{Uruchomienie projektu}
Przed uruchomieniem projektu należy upewnić się, że polecenie \verb|java| jest dostępne w
ścieżce wykonania. W celu uruchomienia aplikacji należy udać się do katalogu projektu i 
następnie wydać polecenie

\begin{itemize}
    \item \verb|solver.bat plik_zadania plik_konfiguracyjny_zadania| dla systemu Windows, lub, 
    \item \verb|./solver.sh plik_zadania plik_konfiguracyjny_zadania| dla systemu Linux 
        (ew. poprzedzić komendą \verb|chmod +x solver.sh|).
\end{itemize}

Przykładowe wywołania znajdują się w sekcji omawiającej testowanie algorytmu.

\subsection{Plik konfiguracyjny zadania}
Plik konfiguracyjny zadania umożliwia ustawienie:

\begin{itemize}
    \item maksymalnej liczby iteracji,
    \item limitu czasowego algorytmu, oraz
    \item parametrów algorytmów WalkSAT i DLM.
\end{itemize}

Dokładny opis poszczególnych parametrów znajduje się w przykładowych plikach.

\subsection{Plik konfiguracyjny logowania}
Plik konfiguracyjny biblioteki \verb|log4j| znajduje się w katalogu \verb|resourcescp|. 
Poprzez zmianę wpisu \verb|INFO| na \verb|DEBUG| można włączyć wyświetlanie dokładnego przebiegu algorytmu.

\subsection{Przebieg działania programu}
Przebieg działania programu prezentuje się następująco:

\begin{enumerate}
    \item Wczytanie pliku zadania
    \item Wczytanie konfiguracji
    \item Uruchomienie algorytmu WalkSAT w pętli ,,dużych'' iteracji 
    \item Uruchomienie algorytmu DLM w pętli ,,dużych'' iteracji
    \item Wyświetlenie podsumowania
\end{enumerate}

Podczas ,,dużych'' iteracji (czyli kolejnych uruchomień algorytmu z nowym przypisaniem) może się
zdarzyć, że algorytm znajdzie rozwiązanie. Wtedy pętla ,,dużych'' iteracji jest przerywana.
Zrezygnowaliśmy także z wyświetlania rozwiązania w postaci zer i jedynek, gdyż byłoby to 
nieporęczne przy liczbie zmiennych wynoszącej nawet tysiąc.


\section{TESTOWANIE}
Ocena jakości konkretnego algorytmu odbyła się będzie na podstawie 
analizy jego przebiegu dla pewnej liczby trudnych problemów 3-SAT. 
Istnieje możliwość losowego wygenerowania wyrażeń logicznych, jednak należy bardzo uważać przy doborze
parametrów rozkładu. W przypadku źle dobranych parametrów, wygenerowane wyrażenia mogą być 
trywialne do rozwiązania i spełnione przez losowo wygenerowane przypisanie. 
Aby uniknąć tych trudności, do oceny wykorzystane zostały gotowe pliki trudnych problemów. 
Można je znaleźć np. na stronie \url{http://www.satlive.org/} w dziale ,,benchmarks''. 

Przy ocenie będzie brana była pod uwagę szeroko pojęta wydajność algorytmów.
Dla prostszych problemów można przyjąć jako kryterium jakości czas działania 
algorytmu w którym zadanie zostanie rozwiązane. Dla trudniejszych problemów, 
które mogą pozostać nierozwiązane, badano ilość spełnionych 
klauzul po upływie ustalonego czasu lub pewnej ilości iteracji. 

Aby ocena porównawcza algorytmów była sprawiedliwa, w kolejnych uruchomieniach
oba algorytmy startują z tego samego punktu początkowego. Eliminuje to możliwość 
wylosowania przez jeden z algorytmów punktu który jest bliżej rozwiązania, tym samym
dając mu przewagę.

Pierwszy, najprostszy test obejmował formułę o 218 klauzulach i 
50 zmiennych. Zauważmy że nawet w tak prostym przypadku przeszukiwanie całej
przestrzeni musiałoby pokryć $2^50$ rozwiązań.
Test uruchamiany jest następująco:

\begin{verbatim}
    solver.bat problems\pr2.cnf tasks\task0.properties
\end{verbatim}

Przypadek ten nie pozwala na dobre porównanie algorytmów. 
Oba algorytmy błyskawicznie dochodzą do rozwiązania.
Przykładowe 6 czasów znalezienia rozwiązania dla obu algorytmów (w milisekundach):

\vspace{1em}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
WalkSAT & DLM \\
\hline
44 & 62\\ \hline
218 & 39\\ \hline
52 & 26\\ \hline
17 & 45\\ \hline
32 & 116\\ \hline
38 & 198\\ \hline
\end{tabular}

\vspace{1em}

Widać wyraźnie jak duży jest rozrzut wartości. W tym teście nie ma wyraźnego zwycięzcy; 
dla tych samych punktów startowych algorytmy zachowują się zgoła odmiennie. Prawdopodobnie
zbiór testowy jest zbyt trywialny aby móc na nim testować właściwości omawianych algorytmów.

Drugi test został przeprowadzony na formule 
składającej się z 1065 klauzul i 250 zmiennych. 
Test uruchamiany jest następująco:

\begin{verbatim}
    solver.bat problems\pr7.cnf tasks\task1.properties
\end{verbatim}

W tym teście algorytmy mogły startować ponownie z 10 punktów początkowych. 
Podczas kolejnych restartów algorytmy ,,utykały'' w miejscu, gdzie spełnione 
było 1064 spośród wymaganych 1065 klauzul. Dopiero 5 restart w przypadku 
DLM a 8 w przypadku WalkSAT pozwolił na znalezienie rozwiązania. 
Jednak średnio można powiedzieć, że oba algorytmy spisywały się podobnie.

Trzeci test został przeprowadzony na przykładzie 
o 4320 klauzulach i 917 zmiennych. Limit czasu wynosił ok. 2 godziny, 
liczba ponownych uruchomień - 5.
Test uruchamiany jest następująco:

\begin{verbatim}
    solver.bat problems\pr3.cnf tasks\task2.properties
\end{verbatim}

W tej próbie oba algorytmy miały sporo czasu żeby pokazać swoje dobre strony.
Z tej próby zwycięsko wyszedł DLM, któremu udało się znaleźć rozwiązanie po
ok. 10 minutach. WalkSAT przekroczył dopuszczalny czas, a najlepsze rozwiązanie
które udało mu się znaleźć spełniało 4318 klauzul.

Ostatnim i najtrudniejszym problemem do rozwiązania była 
formuła składająca się z 11973 klauzul (1858 zmiennych). 
Test uruchamiany jest następująco:

\begin{verbatim}
    solver.bat problems\pr4.cnf tasks\task3.properties
\end{verbatim}


Limit czasowy dla pojedynczego algorytmu jest ustawiony na ok. 2 godziny,
liczba ,,dużych iteracji'' (ponownych uruchomień) to 5. Okazało się że to zadanie przerosło możliwości obu algorytmów.
Żaden z nich nie zdołał dojść do rozwiązania w wymaganym czasie. Algorytm WalkSAT
doszedł do rozwiązania w którym 11955 klauzul było spełnionych, natomiast
w przypadku DLM było to 11940 klauzul. 

\section{WNIOSKI KOŃCOWE}
Zadaniem projektowym było zaimplementowanie i porównanie dwóch algorytmów przeszukiwania lokalnego.
Oba algorytmy nie mają problemu z formułami ze stosunkowo małą liczbą klauzul.
Algorytm WalkSAT radzi sobie bardzo dobrze zważywszy na jego prostotę. Na uwagę zasługuje 
jego szybkość działania i łatwość implementacji. Poprzez dodanie do algorytmu GSAT losowego ruchu
uzyskujemy znaczną poprawę działania. 

Algorytm DLM cechuje się dużo dłuższym czasem trwania pojedynczej iteracji. 
Dla prostych problemów cechuje się on podobnym czasem działania co algorytm WalkSAT. 
Jednak dla trudnego problemu z liczbą klauzul wynoszącą 4320 i liczbą zmiennych wynoszącą 
917 potrafi on, w przeciwieństwie do WalkSAT znaleźć dokładne rozwiązanie.
Poprzez wprowadzenie kolejnych modyfikacji opisanych przez autorów algorytmu można by
osiągnąć poprawę wydajności \cite{ShangFirst}.

Warto podkreślić że przykładowe problemy wykorzystane w testach nie powstały na drodze
,,sztucznej generacji'' a ich źródłem są rzeczywiste zagadnienia takie jak wykrywanie 
błędów przy produkcji procesorów. Problemy typu ,,benchmark'' stanowią nie lada wyzwanie
dla projektantów algorytmów rozwiązujących problem SAT, która to dziedzina wciąż aktywnie się 
rozwija, czego potwierdzeniem są corocznie organizowane zawody i coraz lepsze algorytmy.

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Bohlin} M.~Bohlin, \textit{Local Search Techniques for SAT}
\bibitem{Selman} B.~Selman, H.~A.~Kautz, B.~Cohen, \textit{Local Search
Strategies for Satisfiability Testing}
\bibitem{ShangFirst} Y.~Shang, B.~W.~Wah, \textit{A Discrete Lagrangian-Based Global-Search method for Satisfiability Problems}
\bibitem{Shang} Y.~Shang, B.~W.~Wah, \textit{Improving the Performance of Discrete Lagrange-Multiplier Search for Solving Hard SAT Problems}
\end{thebibliography}

\end{document}
